\chapter*{}
\vspace{-2cm}
\section*{\textit{Remerciements}}

\thispagestyle{empty}

%S'il y a une page injuste dans cette thèse, c'est celle-ci. 
%A part d'une proximité culturelle et geographique, et de son niveaux scientific, un facteur qui m'a attiré vers la France c'est son histoire. Donc, je remercie d'abord aux sans-culottes, aux communards de Paris et aux résistants. Les etc.


Je tiens à remercier ceux avec qui j'ai interagi pendant ces ans et qui ont contribué à cette thèse d'une manière ou d'une autre, soit dans la partie \textit{productive} (discussions, séminaires, révisions, logistique,...) soit dans la partie \textit{reproductive} (bières, encouragements,...).

Tout d'abord, je tiens à remercier mon premier encadrant chez Technicolor, James Lanagan, qui m'a accompagné pendant les premiers mois jusqu’à son retour en Irlande, et à Marie Guégan, qui en a pris la relève. Marie est une experte à écouter attentivement et à détecter des erreurs de raisonnement. Cela a été un plaisir d'avoir confronté des idées avec elle sous cette sorte de danse dialectique thèse-antithèse-synthèse. Merci aussi à tous les copains de Technicolor qui ont fait que mon stage soit franchement agréable. 

Je tiens bien entendu à exprimer toute ma gratitude à Julien Velcin pour son optimisme et ses orientations, ainsi que pour rassembler les membres du labo autour d'un verre à Les Berthom à chaque fois que j'allais à Lyon pour discuter avec lui. Et également à Bertrand Jouve pour ses conseils, sa capacité à garder la tête froide et sa bonne humeur. 

A Marie, Julien et Bertrand, je leur remercie pour leur qualité humaine.

%Je tiens bien entendu à exprimer toute ma gratitude à Julien Velcin et à Bertrand Jouve, mes directeurs, pour leurs orientations et leurs conseils, leur soutien, et leur optimisme. Et pour m'avoir ouvert la porte à la recherche française.

Je voudrais remercier aussi Andreas Kantelbrunner et Pascale Kuntz pour leur temps et leur énergie dédiée à réviser cette thèse, et aussi à Matthieu Latapy et Charles Bouveyron pour m'honorer avec leur participation au jury ainsi qu'au jury de mi-parcours. 
%D'ailleurs, le séminaires Modélisation des Interactions Temporelles (organisés par Matthieu Latapy) et le workshop de StatLearn (organisé par Charles Bouveyron) m'ont beaucoup aidé à stimuler mes idées.

Pour les derniers mois de la thèse j'ai déménagé à Toulouse afin de rédiger le manuscrit et pour connaître l'écosystème de recherche toulousain. Je tiens à remercier les gens de l’équipe SIG de l'IRIT et de l'équipe FRAMESPA de l'Université Jean Jaurès pour leur chaleureux accueil. Gràcies sobretot a Florence Sèdes pels seus consells i per la seva tendresa. Merci encore à Bertrand pour avoir fait possible mon déménagement dans cette ville dont il est difficile de ne pas tomber amoureux ---au moins pour un républicain espagnol comme moi.

%%%%%%%%%%%
Je tiens à remercier aussi tous les amis et les camarades à Rennes qui m'ont fait oublier ---et presque apprécier--- la pluie bretonne et la distance entre Rennes et Barcelone. A Arnaud pour ses blagues dificiles à comprendre et son énorme humanité, et à Mario et Cristina, qui ont devenu quelque chose très similaire à une famille. Leur dévouement pour un monde plus juste est toute une inspiration.

%Le remerciement le plus important.
No hay páginas suficientes en el mundo para agradecer y dedicar esta tesis a mis padres. Aunque en un principio les hubiera gustado que me quedase en mi puesto en Telefónica, me temo que un psicoanalista diagnosticaría que en el origen de este salto está su inculcación de valores de clase trabajadora, de apego a la cultura y de fuerza de voluntad.

Otro agradecimiento infinito a mi compañera en este y en otros maratones, Elisa, por los kilómetros arriba y abajo, por el apoyo emocional y logístico, por animarme a empezar a correr y por ayudarme a llegar. Y por envolverlo todo de alegría. Quizás habría acabado la tesis sin ella, pero no la habría acabado tan feliz.

%Une pensée meprisante pour ceux qui font des coupes budgétaires dans l'éducation publique.

%\clearpage % For letting the acknowledgements appear on a separate page



%\chapter*{}
%%\pagenumbering{Roman} % para comenzar la numeracion de paginas en numeros romanos
%\begin{flushright}
%\textit{A mon frère David}
%\end{flushright}

%\pagestyle{empty}
\chapter*{}
\thispagestyle{empty}
\par\vspace*{.35\textheight}
\begin{flushright}
\textit{A mon frère David}
\end{flushright}
